惠譽：國銀授信有三風險 | 聯合新聞網	
2023-11-29	
https://udn.com/news/story/7239/7607917?from=udn-catebreaknews_ch2	
惠譽發布近日報告，預期整體亞太銀行業前景中性，新興市場表現普遍回溫，中國大陸為新興市場唯一前景惡化地區，而已開發市場表現則趨於穩定，在台灣市場部分，惠譽預期，2024年國銀放款成長率將接近2022年水準，不過惠譽也點出國銀面臨大陸經濟回溫不如預期、房市低迷及國銀市場高度碎片化的三大風險。惠譽指出，在國內經濟復甦帶動下，預期2024年實質GDP成長率2.8%，略高於2023年的1%，經濟復甦主要源於外部需求回溫及政策利率穩定，銀行部門業績穩定也佐證了這一點。銀行放款增長率將由2023年的5%增漲至7%，觀察2023年下半年可發現， 房貸、公司貸款及海外放款都已出現回溫。惠譽分析，先前的國內紓困貸款及新興市場放款將導致貸款減損比率及信貸成本上升，不過國內的低失業率及GDP增長可望緩解潛在資產品質惡化風險。雖然信貸成本有所上升，不過在利潤率穩定且放款成長率高的利多因素下，惠譽預期銀行業核心獲利表現穩定。惠譽提醒，國銀積極成長和較高的風險偏好，可能增加資產品質及核心資本惡化，尤其是國銀在新興市場的業務拓展。截至今年底，國銀對海外企業及國內企業海外部門放款達總放款12%，此外，對大陸放款占總放款比率雖已從2019年的46%下降至24%，不過大陸因素仍可能引發國銀前景惡化。除了海外放款，另一大影響因素為房市低迷，惠譽表示，今年上半年房貸佔國內貸款總額37%，若房市價格在低迷景氣下快速向下調整，也會劇烈影響銀行業前景，不過國內房貸質押率約落在50%至60%間，一定程度的擔保能緩解部分風險。國內銀行市場高度碎片化，缺乏國際或區域級銀行，惠譽表示，中期而言，國內銀行業沒有大規模整合的可能性，這將導致銀行受限於規模，難以提高財務業績能力，並限制獨立信貸能力。▪ 「存款All in」買房值不值？ 網嘆：再猶豫連機會都沒有
 ▪ 台灣人超愛買房？10年來房貸金額大增4兆元
 ▪ 多國房市連環爆台灣卻很穩 銀行老總認為台灣做對兩件事
 ▪ 交易量增房價將漲？李同榮：五大理由空頭才要開始
 ▪ 月租近21萬、1坪破4千 東區酒店式公寓租金創高價